\section{Desarrollo del sistema}
Para realizar los experimentos se desarrolló un sistema basado en la popular herramienta Hidden Markov Model Toolkit (HTK), paquete que integra funciones útiles para trabajar con Modelos Ocultos de Markov \cite{young2006htk}. 

Sobre esta herramienta se diseñaron una serie de scripts que luego fueron migrando a convertirse en una aplicación en el lenguaje Ruby que facilitó el uso de HTK encapsulando las funcionalidades útiles con respecto al trabajo que se deseaba realizar. También brindó un marco en el cual era posible realizar tests de unidad e integración para aumentar la confianza en el sistema.

% \begin{figure}
%   \centering
%     \includegraphics[scale=0.3]{htk.pdf}
%   \caption{Arquitectura HTK}
%   \label{fig:htk}
% \end{figure}

% HTK consta de varios módulos relacionados entre sí con una base en común que otorga gran flexibilidad y poder para manipular HMMs \cite{young2006htk}.
% La \autoref{fig:htk} %en la página \pageref{fig:htk} 
% tomada del manual de HTK ilustra la estructura de este sistema. 

% Los componentes principales utilizados en este sistema son:
% \begin{itemize}
% \item HCopy, para traducir archivos wav a MFCCs.
% \item HParse, para construir gramáticas en forma de WordNets.
% \item HHed, para incrementar cantidad de Gaussianas o unir modelos de silencios. 
% \item HCompV, para la generación de modelos prototípicos.
% \item HLed, para traducir palabras a sus respectivos  fonemas.
% \item HERest, para el entrenamiento del modelo. 
% \item HDMan, para crear diccionarios de fonemas. 
% \item HVite, para testear los modelos entrenados. 
% \end{itemize}

\input{capitulos/sistema/definicion_sets}
\input{capitulos/sistema/preparacion}
\input{capitulos/sistema/entrenamiento}
\input{capitulos/sistema/testeo}
\input{capitulos/sistema/resultados}